朱凱廸答選舉主任：和平主張港獨受《基本法》保障

朱凱廸答選舉主任：和平主張港獨受《基本法》保障

撰文: 記者鄭靖而 | 發佈日期: 27.11.18 | 最後更新: | 2018-11-28 02:48:36

請支持《眾新聞》，成為訂戶
民主派議會陣線立法會議員朱凱廸，上周四報名參加元朗八鄉元崗新村居民代表選舉，昨日收到選舉主任信件，要求回答有關香港主權問題，其中一條詢問他是否提倡或支持「香港獨立」是自決前途的選項。朱凱廸今日回覆選舉主任，指他不主張港獨，但不會反對別人主張或支持港獨，批評選舉主任做法畫蛇添足。

朱凱廸昨日收到選舉主任信件，列出五條問題，他今午4時回覆。鄭靖而攝

朱凱廸昨日在其Facebook專頁發文，指收到元崗新村選舉主任袁嘉諾來信，提出五條問題，包括是否同意中國擁香港主權、是否支持港獨是自決前途的選項等，要求他於今日下午4時前回應。朱凱廸今午4時回覆選舉主任。

五條問題及答覆如下：

問題一：你是否同意中華人民共和國擁有香港特別行政區主權？
答：按現行憲政安排，此乃事實。同意。

問題二：你是否同意香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的一部分？
答：按現行憲政安排，此乃事實。同意。

問題三：你是否確認你真誠地在提名表格上作出擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區的聲明？
答：本人為現任立法會議員，就任時曾向全港市民宣誓擁護《基本法》和效忠特區，得立法會秘書確認，亦無受到律政司以司法程序挑戰。本人於11月22日遞交提名表時再作出同樣聲明。

問題四：你在2018年10月12日臉書中表達你的立場，尤其是 “... 我的政治主張由參選至今並無改變。因為我的主張，我在2016年的立法會選舉才能當選。... 我自己當時至今的立場都是，我並不支持港獨，但我認為，香港人應該決定自己的命運。...”。你現在的立場是否仍然繼續不支持港獨？
答：我並沒有改變政見，正如 閣下引述我在2018年10月12日的臉書帖文有以下表述：“我自己當時至今的立場都是，我並不支持港獨，但我認為，香港人應該決定自己的命運。”

問題五：你本人是否提倡或支持“香港獨立”是自決前途的選項？
答：我提倡或支持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》158及159條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標。我認為，和平主張港獨是港人受《基本法》保障的權利。選舉主任問香港獨立是否自決前途的「選項」，背後的想法是我不單自己不可主張港獨，也要反對甚至禁止其他人有此主張，否則就是不擁護《基本法》。我認為這個想法並不符合《基本法》和《香港人權法案條例》。

朱凱廸表示，根據法例參加村代表選舉，要作出的聲明只有兩個：擁護基本法及效忠香港特別行政區，而他在上周四所提交的提名表格中，已附有此份聲明。他指，2016年就任立法會議員時，亦有在公眾面前宣誓，得到立法會秘書長確認，沒有受律政司挑戰，所以不明白為何選舉主任仍要畫蛇添足問這些問題，認為選舉主任濫用了選舉條例賦予的權力。

選舉主任其中一條問題詢問他是否提倡或支持「香港獨立」是自決前途的選項。朱凱廸的回覆較長，他解釋因為問題具引導性及令人誤解。他指，其主張的自決前途範圍很闊，主要關乎如何改善現有憲政基礎中的問題，例如修改《基本法》158及159條。

另外，朱凱廸表示有人主張香港獨立，是《基本法》賦予香港人的權利，所以並沒有問題，但強調他沒有這個主張。他認為這條問題背後的意思，是不單他個人不可以支持，亦要禁止別人主張，認為這是違反《基本法》和《香港人權法案條例》對於言論自由的保障，「我覺得呢個係一個好荒謬嘅邏輯，呢個邏輯就好似外國記者會前副主席馬凱，佢其實唔主張，但就因為主持陳浩天嘅演講，佢就被人政治報復。」

朱凱廸說，希望他是最後一個被審查的人，政府不要再將政治審查繼續擴大，又指雖然覺得無需要跟選舉主任交代其政治主張，但解釋清楚是對於公眾及傳媒一個負責任的做法。至於會否擔心其答案會被取消參選資格，他指，其立場很合理，不認為回覆此信會扭曲個人立場。他跟法律團隊討論過，如果之後要打官司，會有準備去捍衛立場。

根據朱凱廸的帖文，選舉主任在信中指，根據《選舉程序（鄉郊代表選舉）規則》第7(3)條，要求朱回答下列問題，以供考慮其提名是否有效。《規則》第7(3)條列明，選舉主任可要求獲提名為候選人者，提供提名表格沒有涵蓋而選舉主任認為需要的資料，以令選舉主任信納該人有資格獲提名，或該項提名有效。信中最後提到，會考慮朱凱迪的提名表格、對上述問題的答覆及相關資料，決定其提名是否有效。

自2016年立法會選舉起，選委會要求參選人額外簽署確認書。明年初舉行的鄉郊代表選舉，亦首次引入確認書安排。朱凱廸11月初提出參選時表明不會簽署確認書。他今天表示，報名當日亦有跟選舉主任說，只會做法例要求的事，不會做多。

民政事務總署在村代表選舉網站，將朱凱迪列為元崗新村居民代表候選人，其職業一欄指「候選人未有提供資料」。另外兩位候選人分別是居民代表楊金粦（採購主任）、原居民代表楊禮榮（商人）。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

選舉主人懶醒想捉把柄點知比人完殺
返去讀熟左基本法先啦